<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Frutos de mi Tierra</title>
                <author>Tomás Carrasquilla</author>
                <editor>Carlos Amórtegui Úsuga</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Primera edición</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Librería Nueva</publisher>
                <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.es"
                        >Publicado bajo una licencia Creative Commons Atribución-NoComercial
                        3.0</licence>
                </availability>
                <date when="1896">1896</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <repository>Biblioteca privada Carlos Pinzón</repository>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation when="1896">Primera edición:1896</creation>
            <langUsage>
                <language ident="es">En español</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>

                <p><hi rend="italic"><title>>CARRASQUILLA, TOMÁS (1858 - 1940).<add>A la memoria de
                                un recuerdo</add></title>
                    </hi></p>
                <p><geogName>(Santo Domingo, 1858 - Medellín, 1940)</geogName><add>.</add> Narrador
                    colombiano cuya obra es una de las más importantes publicadas en su país en la
                    primera mitad del siglo XX. Por su origen antioqueño y sus múltiples viajes por
                    las localidades mineras, pudo novelar distintos aspectos de la historia, la
                    cultura y la idiosincrasia de su región natal, por lo que se le ha considerado
                    injustamente como folclórico y costumbrista, pero en realidad su estilo recuerda
                    más bien a la literatura del Siglo de Oro. </p>
                <p>Era hijo de <persName>Raúl Carrasquilla Isaza</persName>, ingeniero civil, y de
                        <persName>Ecilda Naranjo Moreno</persName>, quien enseñaría el amor a las
                    letras a su hijo. Durante su infancia alternó los estudios en la escuela de su
                    pueblo natal, <geogName>Santo Domingo, en Antioquia,</geogName> con el
                    ambiente de las minas en las que don <persName>Raúl</persName> trabajaba. </p>
                <p>De esta época se sabe poco; su pasión por la lectura y otros aspectos se pueden
                    entrever en el elemento autobiográfico de sus escritos. Durante un tiempo las
                    labores mineras del padre llevaron a la <persName>familia
                        Carrasquilla</persName> al pueblo de <geogName>Concepción</geogName>. Al
                    escribir, <persName>Carrasquilla</persName> aprovechó todos los datos y
                    caracteres familiares para involucrarlos en su obra. A los dieciséis años, el
                    joven <persName>Tomás</persName> viajó a <geogName>Medellín,</geogName>donde
                    ingresó en el colegio preparatorio de la <placeName>Universidad de
                        Antioquia</placeName> y se matriculó en derecho. La guerra civil del año
                    1877 ocasionó el cierre de la Universidad: ya no volvería a las aulas. </p>
                <p>Regresó a <geogName>Santo Domingo</geogName> donde se dedicó al oficio de sastre
                    y a realizar frecuentes viajes a <geogName>Medellín,</geogName> para realizar
                    algunos "negocios". Entre 1879 y 1891 fue secretario del juzgado del circuito y
                    juez municipal. En 1888 su cuento Simón el <reg>Mago</reg> le facilitó la
                    entrada al <name>Casino Literario,</name> dirigido por <persName>Carlos E.
                        Restrepo,</persName> futuro presidente de <geogName>Colombia</geogName>. En
                    1890 se publicó un volumen colectivo del <placeName>Casino
                        Literario.</placeName>
                </p>
                <p>Hacia 1892 don <persName>Tomás</persName> creó con algunos amigos una biblioteca
                    pública en <geogName>Santo Domingo</geogName> y, para demostrar que "puede
                    hacerse novelas sobre el tema más vulgar y cotidiano", escribió su primera
                    novela: <name>Frutos de mi tierra</name>.Trata ésta sobre las aventuras del
                    joven <persName>Agustín</persName> y de la <persName>familia Alzate</persName> y
                    sobre la vida de un pueblo pequeño, de las envidias entre familias, los chismes
                    y recelos, las pequeñas aventuras, todo con gran fidelidad y certeras pinceladas
                    que retratan fielmente la realidad, "con lenguaje castizo y sostenida
                    observación de caracteres", al decir de <persName>Pedro Nel Ospina</persName>,
                    prologuista de la obra.</p>
                <p><said>"Fue <persName>Tomás Carrasquilla</persName> -escribe <persName>Helena
                            Iriarte</persName>- quien superó las formas planas, exteriores y un
                        tanto insustanciales de los costumbristas y dio el viraje hacia un realismo
                        rico, auténtico, que por fin iba a enfrentar y a reflejar la realidad
                        conocida por su autor. Con <persName>Carrasquilla</persName> aparece en
                        Colombia el escritor de oficio, no ocasional, que dedica su vida
                        íntegramente a la literatura; con él surgen, como elementos fundamentales de
                        la narrativa, la crítica social y lo esencial humano visto a través de
                        personajes que, además de poseer sus propias características individuales,
                        pertenecen a un momento específico, a una clase social determinada, cuyos
                        vicios y virtudes reflejan, sin que por ello se conviertan en tipificaciones
                        vacías."</said>
                </p>
                <p>Tras la publicación de <name>Frutos de mi tierra</name>,
                        <persName>Carrasquilla</persName> viajó por primera vez a
                        <geogName>Bogotá</geogName>, ciudad con la que no pudo entenderse. Con su
                    novela ya editada a un costo de 45 centavos por ejemplar, regresó a su pueblo.
                    Durante esta estancia en la capital, <persName>Baldomero Sanín Cano</persName>
                    lo introdujo en los círculos intelectuales capitalinos, presentándole al ya
                    famoso poeta <persName>José Asunción Silva</persName>, quien le pareció
                    remilgado y postizo, tal vez por su fría y elegante cordialidad. </p>
                <p>De nuevo en <geogName>Antioquia</geogName>, continuó sus viajes entre
                        <geogName>Medellín y Santo Domingo</geogName>. Al sufrir una caída de un
                    caballo, se vio obligado a permanecer inmóvil durante dos meses en
                        <geogName>Medellín</geogName>, y cuando se repuso y regresó a
                        <geogName>Santo Domingo</geogName>, una enfermedad en la garganta lo postró
                    nuevamente. </p>
                <p>Durante esta época redactó tres de sus más famosos cuentos: <persName>Blanca, Dimitas
                        Arias</persName> y el legendario <name>A la diestra de Dios Padre</name>. Este
                    último relata la historia de Peralta, un hombre generoso que auxilia a los
                    miserables de la tierra y recibe la ayuda de <persName>Jesucristo</persName>
                    dándole poderes para ejercitar mejor su labor; detiene a la muerte y le gana al
                    diablo en el juego, y sube finalmente al cielo por la bondad de su actuación en
                    vida. <name>A la diestra de Dios Padre</name> fue adaptado después para el
                    teatro por el dramaturgo y director <persName>Enrique Buenaventura</persName>;
                    el montaje tuvo gran éxito a nivel nacional e internacional. <persName>Dimitas
                        Arias</persName> es el drama de un maestro tullido; al parecer, de hondas
                    raíces autobiográficas.</p>
                <p>Hasta 1903 <persName>Carrasquilla</persName> escribió <name>El ánima sola, San
                        Antoñito, El padre Casafús, la crónica El baile blanco y, en una semana,
                        Salve, regina,</name> que para el autor era lo único que le parecía bueno de
                    su obra publicada: con soberbias impresiones del hermoso paisaje andino,
                        <persName>Carrasquilla</persName> describe la sencilla piedad de las gentes
                    del campo y los dramas de una joven pareja. </p>
                <p>En 1904 el <placeName>Banco Popular de Medellín</placeName> se declaró en quiebra
                    y, en su caída, arrastró a <persName>Carrasquilla</persName>. Obligado a aceptar
                    un puesto en la mina de <geogName>San Andrés,</geogName> cerca de
                        <geogName>Sonsón,</geogName> trabajó como encargado de provisiones entre
                    junio de 1906 y principios de 1909. Aunque su producción literaria se vio
                    afectada, la experiencia le sirvió para la observación de la realidad que era la
                    materia prima de sus escritos. Obras de esa época son <name>Entrañas de niño,</name>
                        relato de la vida y castigo de "un rapaz intratable, vacío, vanidoso", y la
                        novela <name>Grandeza.</name>
                </p>
                <p>En marzo de 1914 <persName>Carrasquilla</persName> escribió una columna semanal
                    en <placeName>El Espectador de Medellín</placeName>. Esta etapa entre 1910 y
                    1914 en <geogName>Medellín</geogName> significó el encuentro del escritor con el
                    ambiente nocturno y de bohemia de la capital de <geogName>Antioquia</geogName>,
                    con sus tertulias literarias y sociales. Frecuentó cantinas como <placeName>La
                        Bastilla, Chantecler, El Globo y El Blumen.</placeName> También fue miembro
                    de tertulias como la de <persName>Susana Olózaga de Cabo</persName> y la de los
                        <placeName>clubes Unión, Cosmos y Jockey Club.</placeName></p>
                <p>Desde agosto de 1914 se radicó en <geogName>Bogotá</geogName>, ocupando un empleo
                    público de pequeña categoría en el <placeName>Ministerio de Obras
                        Públicas.</placeName> Vivió por ese entonces en la casa de unos familiares
                    de <persName>Jorge Isaacs.</persName> Al trasladarse <placeName>El
                        Espectador</placeName> a <geogName>Bogotá,</geogName>
                    <persName>Carrasquilla</persName> siguió colaborando con el periódico tanto con
                    artículos como con el cuento <name>La Mata,</name> que aparecieron en las
                    ediciones de <geogName>Bogotá y Medellín.</geogName> Este relato y <name>"El
                        rifle",</name> aparecido en <placeName>El Liberal Ilustrado,</placeName> son
                    sus únicos cuentos ambientados en <geogName>Bogotá.</geogName>
                </p>
                <p>A comienzos de 1919 <persName>Carrasquilla</persName> regresó a
                        <geogName>Medellín</geogName> y publicó por entregas la novela corta Ligia
                    Cruz, en El Espectador, entre el 20 de noviembre y el 11 de diciembre de 1920.
                    Aparecieron también en el mismo diario <name>"El hijo de la dicha", "Palo
                        negro", "Los Cirineos", "Fulgor de un instante" y "El superhombre".</name>
                    Cabe destacar que <persName>Carrasquilla</persName> gustaba de dictar sus obras
                    y era poco amigo de escribirlas. En 1922 redactó el homenaje a <persName>José
                        Asunción Silva</persName> Por el poeta, publicado en noviembre; Copas, en
                    agosto de 1923, y sobre todo la novela corta <name>El Zarco</name>, editada en
                    1925 en <geogName>Bogotá.</geogName>
                </p>
                <p>El año siguiente terminó de escribir <name>La marquesa de Yolombó</name>, que fue
                    publicada dos años después. Afirma <persName>Helena Iriarte:</persName>
                    <said>"Ésta es, quizás, la mejor de sus novelas; en ella
                            <persName>Carrasquilla</persName> plasmó su profundo conocimiento de los
                        seres humanos, la agudeza de su crítica, la precisión de su realismo y la
                        capacidad para ver a los personajes en sus permanentes cambios, para
                        comprender la transformación, el debilitamiento de sus ideales y propósitos,
                        la flaqueza del ánimo en las grandes empresas que se abandonan para
                        satisfacer pequeños intereses, el deterioro que va causando el tiempo en el
                        vigor y la belleza, la penetración de su inteligencia y su sensibilidad en
                        lo más profundo de los seres humanos, lo cual impide que los personajes
                        caigan en el estereotipo, en la generalización o en el lugar común. Es
                        interesante anotar que las descripciones de tradiciones y creencias, de
                        celebraciones, fiestas y ceremonias de carácter folclórico que aparecen en
                            <name>La marquesa de Yolombó</name> no le dan a la novela carácter
                        costumbrista; son elementos que enriquecen la recreación del ambiente, ya
                        sea familiar, del pueblo o de los mineros y que, además, están en estrecha
                        relación con personajes y acontecimientos; muestran también lo más
                        entrañable y auténtico de la región y del poderoso sincretismo cultural que
                        se ha ido consolidando y enriqueciendo a través de siglos de convivencia de
                        razas cuyas características culturales se expresan a través de formas
                        religiosas y supersticiones que han terminado por confundirse con un
                        catolicismo ingenuo, compartido por señores, campesinos y esclavos...".
                    </said></p>
                <p>Desde 1926, la salud de don <persName>Tomás</persName> se vio seriamente afectada
                    por trastornos circulatorios, la ceguera y una parálisis que lo inmovilizó, pero
                    no impidió su creación literaria; dictó la trilogía <name>Hace tiempos,</name>
                    que integran <name>Por aguas y pedrejones, Por cumbres y cañadas y Del campo a
                        la ciudad</name>. Es esta trilogía una recopilación de sucesos
                    autobiográficos y su última gran obra literaria. </p>
                <p>En 1936 la<placeName>Academia Colombiana de la Lengua</placeName> le otorgó el
                        <orgName>Premio Nacional de Literatura y Ciencias José María Vergara y
                        Vergara</orgName> y un jurado compuesto por <persName>Baldomero Sanín Cano,
                        Jorge Zalamea y Antonio Gómez Restrepo</persName> le reconoció como el
                    primer novelista colombiano. Estos últimos años fueron de una serie de agudos
                    sufrimientos, aunque raramente admitía la gravedad de su estado. Falleció el 19
                    de diciembre de 1940 en <geogName>Medellín</geogName>, tras haber sido operado a
                    causa de la gangrena, querido y respetado por las gentes de su tierra, cuyas
                    angustias, alegrías y carácter supo plasmar él en su extensa obra. </p>
                <desc type="link"
                    >https://www.biografiasyvidas.com/biografia/c/carrasquilla_tomas.htm</desc>

            </div>
            <div>
                <p><hi rend="italic"><title>PREFACIO</title></hi></p>
                <p>Había oído hablar con elogio de <name>Frutos de mi tierra</name>
                    <reg> a </reg>los pocos amigos del autor que lograron, antes que yo, conocer el
                    manuscrito; pero confieso que, cuando llegó mi turno y pude <reg>a</reg> mis
                    anchas examinar y apreciar tan primoroso trabajo, fui sorprendido por la
                    maravillosa fidelidad de la pintura, la honda y sostenida observación de
                    caracteres y de costumbres que preside aquella serie de cuadros, y el color
                    condiscípulo y amigo de mis buenos tiempos, estas impresiones, y lo urgí
                        <reg>a</reg> que procediera sin demora <reg>a</reg> su gratamente local,
                    íntimamente antioqueño, de la obra. Apresuréme <reg>a</reg> comunicar
                        <reg>a</reg>
                    <persName>Carrasquilla</persName>, publicación, no por cortesía para con aquel
                    amigo (cortesía acaso explicable en quien no lleve la franqueza al extremo
                        <reg>a</reg> que en mis relaciones amistosas la llevo yo), sino porque estoy
                    convencido de que su libro será uno de los mejores entre los que hasta ahora ha
                    producido, en su género, el ingenio colombiano. </p>
                <p>No contribuyó poco <reg>a</reg> mi agradable sorpresa, el haber hasta entonces
                    ignorado que <persName>Carrasquilla</persName>, de quien pocas noticias había
                    tenido después de nuestra vida común de estudiantes, en los claustros de la
                        <placeName>Universidad de Antioquia</placeName>, hubiera dedicado su tiempo
                    y su claro talento <reg>a</reg> lecturas y estudios de índole puramente
                    literaria y <reg>a</reg> ensayos en el arte difícil de dar forma, por medio de
                    la palabra escrita, <reg>a</reg> las impresiones <reg>e</reg> ideas de nuestro
                        <reg>ser</reg> sensible y pensante; tarea en extremo delicada y exigente y
                    que no llega <reg>a</reg> hacerse con absoluto dominio y nitidez sino por el que
                    ha nacido con vocación para ella y ha logrado vencer las dificultades externas
                        <reg>e</reg> internas con que tropieza todo escritor al tratar de
                    estereotipar en el papel su pensamiento. Entonces supe que un cuadrito de
                    costumbres firmado con seudónimo y publicado hacía poco con el título de
                        <name>Simón el Mago,</name> que me había llamado la atención por su donaire
                    y gracejo, era obra de mi amigo, quien, retirado hace algunos años <reg>a</reg>
                    <geogName>Santo Domingo,</geogName> villa asentada como un nido de águilas en lo
                    alto de nuestro quebrado territorio, hacia el Nordeste, en el riñón mismo de las
                    sierras y cordilleras antioqueñas, lleva vida apacible de estudio y observación,
                    en clima sano y agradable; libre de toda preocupación <reg>o</reg> cuidado que
                    pudiera desviarlo de sus aficiones y meditaciones; en esa dichosa mediocridad de
                    fortuna -en la cual, teniendo todo lo necesario, se carece de las tentaciones de
                    la ambición- que es la atmósfera más propicia para el trabajo de la
                    inteligencia; célibe; sano de cuerpo y de alma y rodeado de afectuoso ambiente:
                    condiciones todas las más adecuadas para estudiar, pensar y escribir.</p>
                <p>Es del caso observar que rara vez aciertan <reg>a</reg> combinarse estas
                    especiales condiciones con una verdadera vocación y un talento claro y
                    equilibrado, que sepa ir derecho <reg>a</reg> su objeto sin las vacilaciones,
                    perezas y desfallecimientos que producen perplejidad cuanto <reg>a</reg> los
                    temas <reg>o</reg> asuntos que convenga tratar y al modo como han de tratarse,
                        <reg>o</reg> hacen dejar para otra ocasión la tarea, <reg>o</reg> presentan
                    lo que de ésta se ha hecho como demasiado imperfecto, y nos inducen <reg>a</reg>
                    abandonarlo <reg>o</reg> destruírlo. Y como quiera que «el arte es largo y la
                    vida breve,» los días, los meses y los años utilizables se pasan sin que
                    salgamos de esa esterilidad inquieta y dolorosa, de donde resulta al fin de todo
                    ello una existencia inútil, y el pesar, que es casi un remordimiento, de suponer
                    que acaso con algún esfuerzo </p>
                <p>sostenido por parte <reg>nuestra</reg>, pudo haber sido fructuosa. <reg>«¡Pudo
                        haber sido!...» </reg>la triste frase que aterraba <reg>a</reg> Whittier. </p>
                <p>Conviene <reg>a</reg> mi propósito introducir aquí una digresión, que no estará
                    del todo fuera de lugar. Bien sé que hace años se dijo en tono axiomático que
                    entre nosotros no puede haber verdadera novela ni verdaderos novelistas, porque
                    nuestra sociedad carece de clases perfectamente caracterizadas y diferenciadas
                    entre sí; y que esa afirmación, que pertenece <reg>a</reg> las que por su
                    carácter y amplitud provocaban la sonrisa desdeñosa de Lord Macaulay, ha sido
                    recibida con mansos signos afirmativos por la gran cabeza de este Bovary,
                    conforme y respetable tragavirotes que se llama el Público. Mas no me suena muy
                    bien tan contundente y fácil aserto. Veo que la noción de lo que debe ser la
                    novela va cambiando cada día; que este cambio, como todo progreso verdadero, se
                    hace en el sentido de la simplificación; que en países como los
                        <geogName>Estados Unidos y Suiza</geogName>, donde la novela prospera y
                    florece gloriosamente, las viejas clases <reg>o</reg> demarcaciones sociales no
                    existen <reg>ya</reg>
                    <reg>o</reg> han sido sustituídas por otras cuya diferenciación principal
                    estriba casi únicamente en su mayor <reg>o</reg> menor riqueza, y que, por
                    consiguiente, en su personal, se cambian, se hacen y se deshacen cada día; que
                    en esos países, así como en aquellos donde todavía, total <reg>o</reg>
                    parcialmente, se conservan las antiguas estructuras sociales, como
                        <geogName>Inglaterra, Alemania, Rusia, Italia, Francia, España y
                        Portugal,</geogName> este género literario produce sus obras más famosas y
                    aplaudidas, sin necesidad de contraponer clases sociales distantes entre sí,
                    sino, por el contrario, reduciendo el género <reg>a</reg> verdaderas
                    monografías, casi siempre tipos más <reg>o</reg> menos incoloros de la clase
                    media, de esa burguesía que desesperaba <reg>a</reg> Gautier, y que es hoy, sin
                    embargo, la dominadora del mundo, puesto que en beneficio suyo se han hecho y se
                    están explotando los principales progresos del siglo. </p>
                <p>Veo también, como en síntesis, que el ansia de gozar lo más posible, <reg>a</reg>
                    costa de cualquier sacrificio <reg>o</reg> abdicación, en esta vida, sea porque
                        <reg>ya</reg> no se cree en la otra futura <reg>o</reg> porque
                    temerariamente se hace de ella caso omiso, aguijonea <reg>a</reg> la porción de
                    humanidad que <reg>a</reg> sí misma se llama civilizada, y la empuja en
                    desatentada carrera en persecución del dinero, llave infalible de todas las
                    concupiscencias; que la facción característica del final del siglo en que
                    estamos viviendo es una exageración monstruosa de la noción de este factor y una
                    consiguiente depreciación de la de elementos <reg>o</reg> resortes que antes
                    gozaban de igual <reg>o</reg> mayor prestigio, con lo cual se ha desequilibrado
                    esencialmente la marcha ascendente de la civilización, tal como la entienden y
                    definen los más avanzados pensadores; que la moralidad y el saber no son
                        <reg>ya</reg> sino factores secundarios en ese desarrollo; que este afán
                    reinante, ayudado por el espíritu cada día más utilitarista y estrecho de las
                    enseñanzas <reg>e</reg> instituciones en boga, ha hecho más en la obra de borrar
                    las antiguas demarcaciones sociales y reducir <reg>a</reg> valor casi nulo las
                    tradiciones de nobleza y las jerarquías de sangre, que la tremenda Revolución
                    francesa con su esponja ensangrentada y el pasmoso poder de su propaganda
                    política, hasta llegar <reg>a</reg> dividir virtualmente las sociedades en sólo
                    dos clases, que se odian por miedo <reg>o</reg> por envidia: la de los que
                    tienen y la de los que no tienen dinero, clases que, tocándose en su punto de
                    partida, se alejan <reg>luego</reg> una de otra hasta llegar, magnificándose
                    alarmantemente, <reg>a</reg> extremos cuyo contraste y contemplación han hecho
                    germinar con desusado vigor en nuestros días las sectas socialistas.</p>
                <p>Y volviendo <reg>luego</reg> la vista <reg>a</reg> nuestra propia sociedad, me
                    encuentro con que los mismos fenómenos que se observan en las más antiguas y
                    avanzadas, están verificándose aquí, donde, no por ser menos violentas las
                    reacciones, dejamos de presenciarlas y de sufrirlas. </p>
                <p>Y sigo creyendo que -puesto que, gracias <reg>a</reg> las facilidades de
                    comunicación universal, <reg>a</reg> los libros y periódicos y <reg>a</reg> los
                    progresos y economías de tiempo y de trabajo que van introduciéndose en todas
                    las manifestaciones de la actividad humana, nuestra sociedad no es sino una
                    provincia de la gran sociedad civilizada del mundo, gobernada por las mismas
                    leyes generales y sometida en lo esencial <reg>a</reg> las mismas faces de
                    desarrollo- las condiciones que presiden la producción literaria y deciden de su
                    carácter y alcance, deben ser aquí las mismas que se observan en otras naciones,
                        <reg>solo</reg> modificadas por las circunstancias peculiares de nuestra
                    sociedad. Por donde se me muestra patentemente, <reg>o</reg> tal me parece, que
                    aquello de la falta de <reg>novela</reg> por la de clases sociales bien
                    caracterizadas, no pasa de ser una pamema. </p>
                <p>Sin necesidad de explotar esa contraposición de clases, y con el mero relato de
                    sucesos naturales de diaria ocurrencia, acaecidos en la vida de gentes que en
                    nada se distinguían especialmente de la masa social en cuyo seno existieron y en
                    las condiciones más comunes y normales, escribió <persName>Jorge
                        Isaacs</persName> su <name>María,</name> novela de primer orden en todo
                    sentido, aunque los que no aceptan que <reg>esta</reg> pueda existir sin sucesos
                    extraordinarios y trances absurdos, la han colocado con desdén magistral, ya en
                    el género idílico, ya en el de cuadros de costumbres. El argumento de
                        <reg>aquella</reg> no puede ser más nacional: los tipos que el autor pintó
                        <reg>e</reg> hizo funcionar se pueden hallar todavía en aquellas regiones,
                        <reg>a</reg> pesar de los cambios que van introduciéndose en las costumbres
                    de nuestra incipiente sociedad; los paisajes que copió, ahí están,
                    indeciblemente bellos, en ese prodigioso <geogName>Valle del Cauca,</geogName>
                    del cual sí que puede decirse que es «una sonrisa de la naturaleza»; y los
                    sentimientos y pasiones que animan la acción ¿no son acaso los mismos que desde
                    que el hombre cayó á la tierra vienen animando la familia humana, dominados por
                    el amor, ese magnetismo del infinito, voz augusta y recóndita de una fuerza
                    superior <reg>e</reg> incontrastable que habla á todos los seres y les marca
                    fatal camino? </p>
                <p>Otros ensayos menos afortunados se han hecho entre nosotros, de los cuales
                    -omitiendo adrede la Manuela, respecto á cuyo mérito y carácter ha fallado
                        <reg>ya</reg> con justo aplauso el aprecio de los lectores- <reg>solo</reg>
                    citaré aquí dos, que me parecen de los más notables: <persName>Don Alvaro, de
                        don José Caicedo Rojas, y el Alférez Real, de don Eustaquio
                        Palacios.</persName>
                    <reg>Aquel</reg>, con todas las apariencias de una obra meditada y pulida,
                    aunque fría y casi sin vida, llena de distinción y delicadeza y escrita con
                    castiza pulcritud; <reg>este</reg>, sumamente descuidado en el estilo y
                    lenguaje, dañado en su efecto por la intrusión de las observaciones del autor,
                    que suelen ir en su ingenuidad hasta la perogrullada, con una acción que no
                    corresponde bien al cuadro elegido, pero rico en detalles, verdadera
                    resurrección de tiempos <reg>ya</reg> olvidados, lleno de interés, de un mérito
                    muy superior al que le ha reconocido el público, y obra de exhumación que ha
                    descubierto tesoros que llaman <reg>a</reg> gritos al novelista de más recursos
                        <reg>a</reg> quien toque escribir la novela de la vida colonial en el Cauca
                    con esos elementos, tan parecidos <reg>a</reg> los que la señora <persName>H. H.
                        Jackson</persName> explotó con habilidad y éxito envidiables al hacer en su
                    Ramona el análisis apológico de la vida y costumbres de la población
                        <reg>mexicana</reg> en <geogName>California</geogName> antes de la anexión
                    de este territorio <reg>a</reg> los <geogName>Estados Unidos.</geogName>
                </p>
                <p>Estos ensayos tomaron como tema la sociedad del Virreinato y la vida colonial,
                    las que vistas desde nuestros días, en esa lejanía que borra las asperezas del
                    aspecto, con la magia que el tiempo comunica <reg>a</reg> lo pasado y el interés
                    que inspiran las noticias relativas <reg>a</reg> agentes, usos y sucesos
                        <reg>a</reg> que retrospectivamente estamos ligados por tradición y afecto,
                    y ricas en las diferenciaciones sociales, que entonces se conservaban con una
                    regularidad y una severidad tan estrictas, debieron dar ocasión <reg>a</reg>
                    aquellos escritores, si el huero aforismo que vengo con hechos rebatiendo
                    tuviera fundamento, para escribir novelas muy superiores <reg>a</reg> la María,
                    ya que <reg>esta</reg>, al ser verdadera aquella tesis, no debió resultar
                    viable. Y lo dicho basta para mi objeto. </p>
                <p>Vendremos <reg>a</reg> parar en que no tenemos sino contadísimos novelistas,
                    porque siendo de suyo difícil y exigente este género, y nuestro país uno de los
                    más pobres entre los poblados por razas civilizadas y de los más atrasados en
                    cultura literaria, es natural que sean muy raros los individuos que, dotados por
                    la Divina Providencia con el <reg>don</reg> superior de poder imaginar y exhibir
                    las escenas de la <reg>novela</reg>, tengan al mismo tiempo ocasiones y medios
                    para descubrir su propia vocación y lograr por estudios, observaciones y ensayos
                    pacienzudos, encaminarla y educarla, y puedan, además dedicarse <reg>a</reg> esa
                    tarea, que viene <reg>a</reg> coronarse con la reposada, digna y noble
                    producción literaria, sin las preocupaciones y exigencias diarias y prosaicas de
                    la vida, sin el contagio de la pasión política y sus consiguientes inquietudes y
                    desazones, que á todos ataca en estas repúblicas nuevas, y contando, finalmente
                    (y esta es falla característica de nuestra situación en materias literarias),
                    con un público serio y entendido en que abundan los lectores de gusto educado y
                    severo, capaces de apreciar aquel trabajo y de estimular material y moralmente
                    al autor. En resumen: que estamos demasiado pobres y atrasados para pagarnos el
                    lujo de tener novelistas; y que está muy lejano el día en que la demanda de
                    novelas nacionales sea tal entre nosotros (pues no parece razonable contar para
                    esto con el público extranjero), que permita á nuestros novelistas vivir de su
                    profesión. </p>
                <p>En poesía, sobre todo en la lírica, que es la que más aficionados ha contado por
                    acá, los requisitos para sobresalir son mucho menores y más naturales que
                    adquiridos; como que, desde <reg>luego</reg>, se trata de trabajos de poca
                    extensión, en cuyo buen éxito y excelencia hacen más la inspiración y la
                    oportunidad que el estudio y el esfuerzo, cuya publicación - que generalmente se
                    hace en periódicos y revistas- no exige gastos <reg>a</reg> su autor, y que
                    cuentan con lectores entusiastas (aunque, en lo general, de pésimo gusto,
                        <reg>a</reg> que se debe en gran parte la índole rutinaria y la pobreza de
                    nuestras poesías líricas) en todas las esferas sociales, desde los mancebos de
                    barbería hasta la dama remilgada y bachillera. Así y todo, para producir un
                    poema de grandes proporciones como el <name>Gonzalo de Oyón,</name> único en su
                    especie en nuestra <reg>antología</reg>, se necesitó que en su autor se
                    reunieran no pocas condiciones especiales que rara vez podrán combinarse del
                    mismo modo entre nosotros; pues, reduciéndome <reg>a</reg> examinar
                        <reg>solo</reg> unas de ellas, es hecho constante que nuestros literatos
                    pertenecen <reg>a</reg> las clases pobres de la sociedad y viven acosados por
                    las necesidades; que los hijos de familias ricas son, por lo general, los que
                    peor educación reciben por acá, y que cuando entre ellos aparece alguno dotado
                    de capacidades y aficiones literarias, rara vez tiene fuerza de carácter
                    suficiente para quitar su atención de los negocios y dedicarse <reg>a</reg>
                    educar y explotar aquellas facultades en bien de las letras. </p>
                <p>Casi todos los Conquistadores de esta parte de los antiguos dominios de
                        <geogName>España en Indias</geogName> y fundadores de nuestras familias y de
                    nuestro pueblo en cuanto <reg>este</reg> remonta sus orígenes hasta la
                        <reg>península</reg>, fueron hombres de armas tomar: mozos de espada
                        <reg>o</reg> arcabuz; segundones, los mejorcitos, desprovistos de toda
                    cultura intelectual; oscuros aventureros tan ignorantes y rudos como valerosos;
                    gentes de avería, en fin, sin bagaje literario, y que mal podrían producir
                    después por atavismo en su descendencia espíritus inclinados <reg>a</reg>
                    estudios y observaciones de que ellos ni remota noción tuvieron. Que en otro
                    sentido, como era de esperarse <reg>o</reg> de temerse, sí hemos sufrido los
                    efectos de la ley del atavismo. Ni después hemos tenido, como han tenido en
                    Chile, en proporción apreciable, cruzamientos de que hubiera podido salir
                    ganando nuestra raza en este concepto; cruzamientos de cuyos efectos benéficos
                    no puede <reg>ya</reg> dudarse y que exhiben en aquella República tan gallardas
                    muestras y en la <reg>nuestra</reg> la figura prominente de Isaacs.</p>
                <p>En tales circunstancias, los géneros literarios de cierto orden, así como los
                    aprendizajes que exigen mucha capacidad, larga aplicación y considerables
                    gastos, han tenido que andar entre nosotros de capa caída. Sin que por eso
                    dejemos, en nuestro loable pero infundado amor propio nacional, de creer que
                    vamos en esta última materia <reg>a</reg> «paso de vencedores» y de dar
                    credenciales de hablistas <reg>a</reg> aficionados de pacotilla y de humanistas
                    y filólogos á dómines pedantes que, entre otras cosas del oficio, ignoran el
                    griego. ¡Tan exacta observación es aquella de que cada cual se complace en
                    juzgarse apto en lo que menos entiende y aquel refrán que dice que <reg>«!En
                        tierra de ciegos el tuerto es rey!»</reg> Verdaderamente causa maravilla
                    pensar que haya podido formarse entre nosotros y por su propio esfuerzo el
                    insigne <persName>Rufino J. Cuervo,</persName> príncipe de las letras de
                        <geogName>Hispano-América.</geogName>
                </p>
                <p>Si hasta el gusto por la lectura ha sido aquí escaso y apenas ahora empieza
                        <reg>a</reg> extenderse, y eso sólo en las secciones que por la mayor
                    proporción de sangre de blancos en su población, <reg>o</reg> por haber tenido
                    gobiernos menos ineptos y descuidados, han logrado que se generalice un tanto en
                    sus masas la enseñanza elemental; pues es sabido que la inmensa mayoría de
                    Departamentos tan poblados como <geogName>Cundinamarca y Boyacá,</geogName> no
                    sabe leer. El hecho de haber aumentado muy considerablemente el número de libros
                    impresos importados, en los últimos años -de los cuales, según se me informa,
                    una gran parte viene para <geogName>Antioquia</geogName>- y el de estarse
                    fundando <reg>bibliotecas</reg> públicas, por iniciativa particular, en las más
                    importantes poblaciones de este <reg>departamento</reg>, son datos
                    significativos y consoladores; no debiendo preocuparnos demasiado, porque en
                    estos comienzos y mientras va formándose y aquilatándose el gusto de los
                    lectores, los libros importados y los que llenan <reg>ya</reg> los anaqueles de
                    esas bibliotecas sean en gran parte novelones insulsos <reg>u</reg> obras de
                    poco fondo y escaso mérito, <reg>a</reg> la altura de la educación literaria de
                    los consumidores: el tiempo y la lectura irán enseñando <reg>a</reg>
                    <reg>estos</reg>
                    <reg>a</reg> buscar alimentos más nutritivos y sabrosos. </p>
                <p>Como <reg>pasamos</reg> de la Colonia <reg>a</reg> la autonomía en época en que
                    nuestra población estaba atrasadísima en gusto y cultura, y <reg>entramos</reg>
                    en una existencia de luchas intestinas y ensayos desastrosos, <reg>a</reg> las
                    veces ordenados por un empirismo dogmático y ciego, y otras por un erróneo
                    prurito de festinadas experimentaciones <foreign>in anima vili</foreign>, que no
                    han dejado tranquilidad para nada y han hecho de la vida en Colombia una
                    pesadilla, al mismo tiempo que de <reg>fuera</reg> nos han ido llegando muestras
                    primorosas del adelanto literario y </p>
                <p>Científico de otras sociedades, en nuestras masas, aun en las menos incultas, ha
                    llegado <reg>a</reg> calar la idea -en tan sólidas razones apoyada, aunque acaso
                    esas masas no acierten con el fundamento de su juicio- de que no es posible que
                    acá produzcamos en esas materias cosa que valga la pena de leerse, viniendo,
                    consecuencialmente, <reg>a</reg> perderse todo aprecio por nuestros autores
                    nacionales, salvo contadas excepciones, que en algunos casos se deben al bombo
                    que los mismos interesados <reg>o</reg> sus comparsas han tocado <reg>a</reg>
                    toda fuerza para llamar <reg>a</reg> sí la atención, y toda esperanza de que
                    algún día alcancen <reg>aquellos</reg>
                    <reg>a</reg> sobresalir hasta competir, en el interés que sus obras inspiren y
                    la excelencia intrínseca de ellas, con las que vienen de ultramar abasteciendo
                    nuestras bibliotecas y saciando el hambre de información, de entretenimiento y
                    de educación literaria que acosa <reg>a</reg> nuestros lectores. </p>
                <p>De suerte que mientras las necesidades y ahogos de una sociedad tan pobre como la
                        <reg>nuestra</reg>, han solido obligar <reg>a</reg> los que tenían dentro de
                    sí la vocación y capacidades propias para llegar <reg>a</reg> ser novelistas,
                        <reg>a</reg> entrar por senderos áridos, en que sucumbe aquella vocación y
                    estas capacidades se atrofian, quedando ellos reducidos <reg>a</reg> la
                    categoría de lectores de seguro criterio, y acaso invadidos de por vida por la
                    sorda displicencia <reg>e</reg> irritabilidad que engendran <reg>a</reg> la
                    larga los despechos minúsculos, entre los pocos que hayan podido aunar
                        <reg>a</reg> esas ventajas interiores las otras condiciones de
                    independencia, estudio y atmósfera propicia para su trabajo, los más,
                    convencidos de la pobre acogida que <reg>a</reg>
                    <reg>este</reg> habría de hacer el público, y atemorizados por las enormes
                    dificultades materiales de la publicación en nuestro país, donde ésta ha salido
                    por lo regular carísima y en forma fea y defectuosa, han retrocedido, llenos de
                    respeto por la labor intelectual, y, absteniéndose de hacer el esfuerzo, siempre
                    penoso, de la creación literaria, se han contentado con sentirse capaces de la
                    hazaña, sin imponerse las miserias de la prueba. De ciertos ensayos hechos por
                    el prurito muy socorrido de publicar algún libro, sea el que fuere, es mejor no
                    tratar.</p>
                <p>Y he dicho todo lo anterior para mostrar cuánto aprecio, indulgencia y estímulo
                    merecen aquellos escritores nuéstros que, <reg>a</reg> pesar de tántas y tan
                    grandes dificultades y probabilidades de fracaso, se lanzan resueltamente
                        <reg>a</reg> la arena y presentan al público libros dignos de ser leídos con
                    avidez y conservados con esmero al lado de las obras que se han conquistado
                        <reg>ya</reg> un puesto en el aprecio de los peritos. </p>
                <p><reg>Tal</reg> es el libro de <persName>Carrasquilla</persName>. </p>
                <p>Novela de costumbres en que para ligar la serie de cuadros que la forman hay
                    apenas la trama suficiente -por cierto de poco valor en sí misma, sin que esto
                    aminore el de <reg>aquellos</reg>-, quien la lea con cuidado, sobre todo si por
                    acaso topó antes con los originales, hallará que el autor logró esta vez lo que
                    es el más alto desideratum en el género: reproducir con absoluta verdad los
                    tipos y escenas que quiso retratar <reg>o</reg> copiar en su libro. Si eso logró
                    y si lo hizo en estilo correcto y con lenguaje tan castizo como lo permitía la
                    clase de obra encomendada <reg>a</reg> este instrumento, la parte del artista
                    está bien desempeñada. Pretender buscar en una serie de cuadros de costumbres
                    trascendentalismos y doctrina, sería insigne simpleza. Lo más que como enseñanza
                        <reg>o</reg> generalización pudieran sacar del libro los que no admiten que
                    se escriba por escribir, como se pinta por pintar, es un sentimiento de
                    abominación y desprecio para con la mayor parte de los personajes que en él
                    figuran y con cuya cruda exhibición alcanzó el autor <reg>a</reg> hacerlos más
                    odiosos y repugnantes que si en buscar este efecto hubiera empleado centenares
                    de páginas de disquisiciones y anatemas abstractos: que eso satisfaga
                        <reg>a</reg> los que en estas materias suelen tomar el rábano por las hojas.
                    Bien que, probablemente, este temperamento en que sitúo la cuestión es más de lo
                    que en justicia corresponde <reg>a</reg> aquella agrupación terca <reg>e</reg>
                    inquieta que finge ignorar que, en esto de enseñanzas morales sacadas de las
                    obras artísticas, casi siempre hay más doctrina latente en el discípulo que en
                    el maestro, resultando el concepto final en armonía con las tendencias
                        <reg>o</reg> ideas del primero; que suele llegarse al mismo término por
                    diversos caminos, como lo prueba el hecho de que se sacó una impresión de
                    aprecio por la pureza y la rectitud en las acciones más ocultas de nuestra vida,
                    después de leer <foreign>I promessi sposi de Manzoni</foreign>, como después de
                    leer el <persName>Primo Basilio de Queiroz</persName>; y que cuando
                        <reg>solo</reg> se trata de obras de entretenimiento, <reg>ya</reg> sabemos
                    por boca de Merimée, quien formuló sencillamente el concepto popular, que «una
                    cosa es tanto más divertida cuanto más carece de conclusiones útiles». </p>
                <p>Pero la fidelidad de la reproducción es maravillosa en esos cuadros: más
                    perfecta, en su naturalidad, según creo, que la que reina en las páginas
                    magistrales de la Manuela. Sin que deje de ser innegable que
                        <persName>Carrasquilla</persName> se dejó arrastrar en su trabajo, sobre
                    todo al pintar sus personajes, por aquella noción por todos tácitamente aceptada
                    en la práctica, aunque rara vez conscientemente, que expresó <persName>Lord
                        Macaulay</persName> en su estudio sobre Maquiavelo, cuando dijo:
                            <said><reg>«¡Los</reg> mejores retratos son aquellos en que se ha puesto
                        alguna ligera dosis de caricatura... Se pierde un poco en exactitud, mas
                        cuánto se gana en el efecto producido!»</said> La dosis en el caso que
                    analizo no sale de las proporciones convenientes. </p>
                <p>Que pudo elegir <persName>Carrasquilla</persName> escenas y tipos menos
                    repugnantes, tarea fácil, dadas las condiciones y estado de nuestra sociedad y
                    nuestras costumbres, es evidente; mas esta observación en nada amengua el mérito
                    de la obra en sí misma, y sólo probará, <reg>o</reg> que el autor tomó para
                    ensayarse el primer grupo de gentes cursis <reg>o</reg> abyectas con que
                    tropezó, sin preocuparse mucho ni poco con el resultado final de su trabajo, el
                    que por su forma hace pensar que fue emprendido con el mero designio de hacer
                    algún cuadro naturalista, llevado <reg>luego</reg> por la corriente misma de la
                    acción y las tentaciones del modelo <reg>a</reg> las dimensiones en que hoy nos
                    es presentado, <reg>o</reg> que, viendo cómo algunos de nuestros más peregrinos
                    tipos y costumbres van desapareciendo, al propio tiempo que otros nuevos van
                    formándose, sin que, <reg>fuera</reg>-en tesis general- de emborronadores de
                    papel <reg>o</reg> de escritorzuelos rastreros que pretenden el título de
                    escritores de costumbres porque explotan sin arte ni ingenio la pintura de lo
                    sucio y soez, haya quien acuda á dejar de este estado social una copia exacta y
                    amplia, en que quede <reg>a</reg> lo vivo reproducido, vino <reg>a</reg>
                    resolverse <reg>a</reg> aplicar su observación genial <reg>a</reg> gremios tan
                    desdichados; <reg>o</reg> no probará nada, que es lo que sucede con casi todas
                    las observaciones. </p>
                <p>Pero, sea lo que fuere, una vez elegido el tema, debió ser tratado como
                        <persName>Carrasquilla</persName> lo trata: leal y valientemente, siguiendo
                    el consejo que el viejo Polonio da <reg>a</reg> su hijo Laertes respecto
                        <reg>a</reg> la necesidad de ser uno fiel <reg>a</reg> la verdad para
                    consigo mismo, <reg>a</reg> fin de no llegar nunca <reg>a</reg> la falsedad para
                    con los demás; reproduciendo lo visto, oído y sentido, real <reg>o</reg>
                    imaginario, pero absolutamente verosímil, tal como lo vió, lo oyó y lo sintió
                    con su temperamento de artista, y no escuchando el insidioso raciocinio de aquel
                    barbero <reg>a</reg> quien George Elliot, en su Rómola, hace decir: «los
                    florentinos tenemos ideas muy liberales sobre el lenguaje, y consideramos que un
                    instrumento que, como la lengua, con <reg>tanta</reg> eficacia puede emplearse
                    en adular <reg>o</reg> prometer, debe en parte habernos sido dado para esos
                    objetos.» </p>
                <p>Es superfluo agregar que el autor sabe mejor que nadie que su observación se
                    limitó <reg>a</reg> una porción muy reducida de la agrupación humana
                        <reg>a</reg> que pertenecen sus personajes; que todos ellos, con tan pocas
                    excepciones que no vale la pena de citarlas, son seres primitivos y groseros en
                    quienes la que Ariosto llamó naturaleza esclava se impone, por causas demasiado
                    fáciles de hallar, sobre la naturaleza libre; excrecencias y tumores,
                        <reg>no</reg> frutos de nuestra tierra; y que sería tan absurdo juzgar en
                    globo <reg>a</reg> la sociedad de nuestra villa por los datos que respecto á una
                    porción especial, definida y muy restringida de ella, aparecen acopiados en el
                    libro, como lo sería el juicio que del modo de ser y vivir de todos los
                    parisienses formara algún lector intonso, con las informaciones, por cierto muy
                    detalladas y verdaderas, que sobre algunos de <reg>estos </reg>le suministra El
                    Assomoir. </p>
                <p>Sin que por lo que dejo dicho pueda tachárseme de optimista y parcial, pues debo
                    agregar, <reg>a</reg> fuera de observador despreocupado, que no se me ocultan
                    muchas de las condiciones defectuosas de que adolece nuestra gente. Desde
                        <reg>luego</reg>, los españoles que se establecieron en el territorio que
                    hoy se llama <geogName>Antioquia</geogName> procedían en su mayor parte de
                        <geogName>Vizcaya, Asturias y Extremadura</geogName>, y trajeron consigo las
                    ideas, costumbres y preocupaciones que entonces primaban, y acaso aun hoy
                    priman, en aquellas agrias provincias: afición desmesurada al trabajo; hábitos
                    de frugalidad, aseo y economía; respeto profundo <reg>a</reg> la palabra
                    empeñada; espíritu de religiosidad sincera y honda -y por consiguiente
                    eficazmente caritativa,- pero sin mojigatería; grandes afectos de familia,
                    dentro de la cual cada uno se encastillaba y federaba; ansia de progresos cuyas
                    aplicaciones les permitieran avanzar en sus negocios y aumentar el bienestar
                    propio y el de sus allegados; especial aptitud para hallar sin esfuerzos ni
                    contorsiones el lado práctico de las cosas, desde las más sencillas hasta las
                    más nuevas y difíciles, desde la organización y orden de la familia hasta el
                    manejo limpio y acertado de las cosas públicas.... </p>
                <p>Con estas condiciones, que son en su mayor parte cualidades, los defectos que
                        <reg>a</reg> ellas corresponden naturalmente provienen de la estructura y
                    desenvolvimiento de la vida social. Si después de establecido esto se piensa que
                    Medellín es una ciudad relativamente nueva; que acá son casi desconocidas las
                    gentes de casa aristocrática y los escudos de armas; que de todos los extremos
                    de nuestro terruño han ido viniendo á agruparse aquí familias de estas
                    condiciones, la mayor parte de raza blanca pura, pero que no tienen que llorar
                    perdidas grandezas <reg>o</reg> sentirse humilladas por la pobreza y la ruina,
                    después de la prosperidad y el prestigio; que las más antiguamente avecindadas y
                    más satisfechas de su abolengo, pronto se codean sin reparo con las de reciente
                    establecimiento, dominándolo todo un amplio sentimiento democrático muy loable,
                    y un alarmante y pernicioso espíritu de negocio y de nivelación por medio del
                    dinero; que nuestros más acaudalados millonarios, casi en su totalidad de pura
                    cepa española que se complace en reproducir aquí los más gallardos tipos de las
                    provincias septentrionales de la Península, eran ayer no más jornaleros
                        <reg>o</reg> mineros paupérrimos y deben su fortuna, ganada en meritoria
                    lucha <reg>a</reg> su propio esfuerzo ejercido en forma de inteligencia,
                    perseverancia, actividad, honradez y economía; que <reg>a</reg> causa del
                    aislamiento en que forzosamente tenemos que vivir por nuestra situación
                    excepcionalmente mediterránea y por el ningún tiempo y esfuerzo que aquí se
                    dedican <reg>a</reg> esparcimientos sociales, estos son raros y de carácter
                    agudo y anómalo; y, en fin, que nadie entre nosotros se paga de oropeles y,
                    buscando en todo la solidez y la firmeza, se gasta la existencia en bregar por
                    independizarse de la necesidad, de la pobreza, de la empleomanía, de la vida
                        <reg>a</reg> expensas del esfuerzo ajeno y otras desdichas reinantes, y de
                    las indignidades y menguas que estas traen consigo, <reg>o</reg> imponen, así
                    como en allegar <reg>a</reg> los descendientes medios de escapar de esas horcas
                    caudinas, de donde salen quebrantados los caracteres y mutilado el
                        <reg>ser</reg> moral; cuando en todo esto se piensa, ningún observador serio
                    extrañará la reserva de nuestras costumbres ni hallará despreciable nuestro modo
                    de entender la vida. Sin que por este -y esperando mejores días, que al fin
                    llegarán cuando tengamos fáciles comunicaciones con el exterior y haya pasado el
                    período de formación y acopio en que hoy estamos- deje de serle permitido
                    lamentar que con elementos de grata actividad social como los que aquí poseemos
                        <reg>ya</reg>; con una naturaleza tan fenomenalmente bella; con una
                    situación tan pintoresca; con un clima que goza fama de agradable; con una raza
                    de que son rasgos característicos la inteligencia y la vivacidad, así como
                    sorprendente aptitud para descubrir el lado ridículo de las personas, de las
                    situaciones y de los sucesos y acierto especial para dar forma gráfica
                        <reg>a</reg> esas impresiones, y cuyas mujeres son, cuando lo quieren,
                    modelos de distinción y de elegancia; y con un núcleo de familias educadas y
                    ricas, que por su número, educación y riqueza sobrepasan la proporción que
                    naturalmente corresponde <reg>a</reg> la cuantía de la población, la vida social
                    sea aquí de una monotonía desesperante, una verdadera vegetación y pueda todavía
                    llamarse con justicia Medellín, usando de una gráfica expresión de Stendhal, «la
                    patria del bostezo y del razonamiento triste.» </p>
                <p>En las escalas más bajas, aunque <reg>no</reg> más humildes, de esa sociedad,
                    halló <persName>Carrasquilla</persName> sus tipos principales y los que á ellas
                    no pertenecen menos pertenecen <reg>a</reg> las más elevadas. Los vio de cerca,
                    pensó que mostrándolos satisfaría una necesidad propia de artista y
                    proporcionaría <reg>a</reg> sus lectores el regalo de un entretenimiento y esa
                    bendición del cielo que se llama la risa, pero la risa genuina y medicinal, que
                    es la que estalla con la contemplación de lo ridículo (el que suele no ser otra
                    cosa que la desproporción entre las pretensiones y los medios); y pasólos
                        <reg>a</reg> su lienzo con una fidelidad que pasma, exagerando ligeramente
                    las actitudes grotescas y los trances risibles, como lo están chulos y manolas,
                    petimetres y damiselas en los cuadros de Goya; y con colores y luces que de puro
                    intensos parecen sencillos y son el resultado de una observación ingenua
                    aplicada <reg>a</reg> naturalezas robustas y vivaces. La ironía, ese
                    procedimiento tan difícil como eficaz, que deja impresión de frescura amable en
                    las escenas de vida clerical y de desoladora dulzura en La <placeName>Abadesa de
                        Joarres</placeName>, es el medio de anotación que usa el autor; ironía que,
                    con apariencias <reg>a</reg> las veces de bonachona simpleza, haría creer al que
                    no sepa leer el libro, que <persName>Carrasquilla</persName> tiene alguna
                    predilección especial por tales <reg>o</reg> cuales de los personajes, escenas y
                    costumbres que nos presenta, de donde podría deducirse un juicio erróneo
                    respecto de las ideas, y acaso de los ideales de <reg>aquel</reg>, lo cual es
                    bueno advertir aquí para evitar equivocaciones; porque hay que saber leer este
                    libro, como todos los en que, haciéndose <reg>a</reg> un lado cuidadosamente el
                    autor, deja funcionar sus personajes con tal</p>
                <p>Libertad y naturalidad, que al fin no sabe uno si son de <reg>aquel</reg>
                    <reg>o</reg> de estos las nociones <reg>e</reg> impresiones cuyo desarrollo está
                    presenciando. Idea que <persName>Pérez Galdós</persName> expresa con delicada
                    sencillez cuando en su primera parte de Nazarín dice: <said>«yo mismo me vería
                        muy confuso si tratara de determinar quién escribe lo que
                    escribo.»</said></p>
                <p>Esos personajes, en el libro de <persName>Carrasquilla</persName>, nada hacen
                        <reg>o</reg> dicen <reg>o</reg> piensan que merezca calificarse de
                    extraordinario, ni mucho menos, mas como habitualmente no prestamos atención
                        <reg>a</reg> los casos y vidas de esta clase, por entre los cuales suele
                    rodar accidental <reg>o</reg> permanentemente la <reg>nuestra</reg> propia,
                    tomándolas como manifestaciones comunes de fenómenos elementales, cuando el
                    autor desarma pieza por pieza toda aquella armazón, al parecer sencilla y
                    rudimentaria, nos sorprende tan inesperada complicación de detalles y resortes,
                    de propósitos y tenacidades, de expectativas y sorpresas, de egoísmos y
                    miserias, de atavismo y deformaciones, presentándosenos todo como un brote
                    extraño de vegetación exuberante y monstruosa -como se llenan de detalles y
                    complicaciones ante nuestros ojos sorprendidos, los bichos más diminutos y
                        <reg>a</reg> la simple vista de conformación física más rudimentaria, cuando
                    los vemos al través de los lentes del microscopio-; pero sin que podamos dejar
                    de reconocer que asimismo y <reg>no</reg> de otro modo es la realidad, que si
                    antes no acertábamos <reg>a</reg> formarnos idea de la complexidad de esa
                    estructura, culpa era de nuestra ligereza y prejuicios, y que quien así sabe
                    entender, analizar y exhibir todas esas reconditeces ha hecho <reg>ya</reg>
                    mucho para adueñarse de uno de los más poderosos y apreciables recursos no solo
                    del arte de la Novela, sino también del dramático. </p>
                <p>El análisis que por medio de bien calculada exhibición hace
                        <persName>Carrasquilla</persName> de la sensibilidad de sus protagonistas es
                    otra de las faces interesantes del libro. Tal vez en algunos capítulos (v. g. el
                    XX), recarga demasiado los colores, sin que esto sea<reg>ya</reg> necesario para
                    ayudar al efecto; pero es la verdad que en ese trabajo despliega una fuerza de
                    observación de detalles que, por tratarse de animalidades sorprendidas en la
                    intimidad de sus impresiones, hace recordar el esmero con que Zola adivina y
                    apunta, en Germinal, las relaciones y confidencias de Batalla y Trompeta, los
                    dos caballos que bregan en constante tarea en el fondo de los pozos y
                        <reg>a</reg> lo largo de las negras galerías de la mina. </p>
                <p><persName>Agustín y Filomena</persName> quedan después de leer el libro tan
                    perfectamente delineados y exhibidos que <reg>ya</reg> nunca los olvidaremos ni
                    los confundiremos con otro alguno de los personajes que tengamos en la memoria
                    por causa de otras lecturas, y no nos queda duda alguna de que esos sujetos,
                    así, compuestos de todas esas piececitas que sin grande esfuerzo aparente de
                    análisis sicológico nos presentó el autor, han existido, existen <reg>o</reg>
                    pueden naturalmente existir. Como personaje de segundo plano, ni demasiado
                    visible ni demasiado confuso, en una media luz difícil de hallar al escribir
                    cuadros de esta especie, y que con el juego de él permite que la acción se anime
                    sin complicarse, <persName>Belarmina</persName> no puede ser más natural. Cuanto
                        <reg>a</reg>
                    <persName>César</persName>, tan meloso y cargante como bellaco, todo lo que
                        <reg>a</reg> este respecto pudiera yo decir sería poco. Más mal todavía de
                    lo que <reg>a</reg> mi incapacidad corresponde creería yo haber desempeñado mi
                    oficio, si no agregara que en mi concepto casi todo lo relativo <reg>a</reg> los
                    amores de Galita, que ocupa buenas páginas del libro, es, por lo excesivamente
                    diluído, inferior al resto y pudo y debió compactarse y depurarse un tanto. </p>
                <p>La descripción de la tienda de los prenderos, la del <geogName>Valle de
                        Medellín</geogName>, visto desde el Cucaracho, y el paseo que
                    <reg>a</reg>este último lugar hace <persName>César</persName> en compañía de su
                    prometida jamona, son capítulos magistrales, dignos de la pluma de cualquiera de
                    los novelistas veteranos que en este ramo de pinturas, descripciones y relatos
                    están actualmente enriqueciendo con sus cuadros la literatura española. </p>
                <p>Mas no deja de asaltarme el temor de que la obra, no tanto por su crudeza y
                    realismo atrevidísimo, <reg>a</reg> que todavía no está acostumbrado el gusto de
                    la mayor parte de nuestros lectores, cuanto por tratar de tipos y costumbres
                    esencialmente antioqueños, mucho más caracterizados y diferentes de los que se
                    conocen, en condiciones análogas, en el resto del país, que los de la Manuela,
                    por ejemplo, y por usar en sus diálogos de modismos, provincialismos y arcaísmos
                    cuya significación escapará <reg>a</reg> los que no hayan nacido <reg>o</reg>
                    vivido aquí <reg>o</reg> -cuanto <reg>a</reg> los últimos- conozcan las
                    reliquias de vieja lengua castellana que todavía se estilan en nuestras
                    montañas, sea mal entendida y poco apreciada fuera de
                        <geogName>Antioquia</geogName>. Si así fuere, lo sentiré por los lectores
                    que no gocen del placer de saborear una <reg>a</reg> una las frases bárbaras
                        <reg>o</reg> pintorescas de nuestro pueblo. Y no aconsejaré que, como se
                    hizo con el <name>Cultivo del maíz</name>, de <persName>Gregorio
                        Gutiérrez</persName> (que es, probablemente, en su género, con la
                        <persName>Evangelina de Longfellow</persName>, la más hermosa muestra de
                    poesía de que puede enorgullecerse la <geogName>América</geogName>), se ponga al
                    fin del libro un diccionario que ayude <reg>a</reg> entenderlo: especie de fe de
                    erratas, civilizada, que poco <reg>o</reg> nada sirve en la práctica, pues el
                    lector que <reg>a</reg> ella tenga que acudir cada vez que tropiece con una
                    palabra <reg>o</reg> una expresión cuyo sentido no alcance <reg>a</reg>
                    comprender, sacará de la lectura una impresión de descanso, interés y placer tan
                    intensa, como la del que, sin conocer el inglés, haya, con la ayuda de una
                    Gramática y un Diccionario, recorrido desde el principio hasta el fin, leyendo y
                    traduciendo, el Viaje sentimental de Sterne. ¿Qué hacer en tal caso?
                    Pues....</p>
                <p>¡Nada! Y que «los que tengan ojos vean y los que tengan orejas oigan.» </p>
                <p>Así y todo, no faltarán fuera de Antioquia y de los numerosos <reg>e</reg>
                    importantes núcleos de población antioqueña esparcidos fuera de nuestro
                    territorio, quienes acierten, por una <reg>a</reg> modo de intuición del sentido
                    común, <reg>a</reg> comprender y saborear el de aquel lenguaje lleno
                        <reg>a</reg> las veces de donaire y color y otras lastimosamente vulgar y
                    pedestre, así como el de las frases y giros de gusto y casta un tanto
                    discutibles que, en casos excepcionales y nunca por ignorancia o descuidos
                    imposibles de suponer en quien con <reg>tanta</reg> donosura maneja el estilo
                    elegante y la dicción castiza, sino para hacerse más comprensible y familiar,
                    suele usar el autor. Tengo para mí que tal vez habría sido un desacierto, desde
                    el punto de vista en que este debe situarse, suprimir todo aquello, cambiándolo
                    por la banalidad de un lenguaje paupérrimo que, palabra por palabra, fuera
                    comprendido y aceptado, con idéntica apreciación, por toda la población de un
                    país en que, por ser tan extenso como es, y <reg>aquella</reg> tan rala y
                    deseminada y tan desprovista de relaciones y comunicaciones, cada agrupación
                    tiene sus modismos que casi forman dialectos en algunas remotas regiones,
                    complicado todo, allá por los vicios de pronunciación de los negros y acullá por
                    los de los indios, de modo que el color local del habla, que es la mitad de la
                    acción, se perdería <reg>a</reg> trueque de que todos los lectores entendieran
                    una relación que como <reg>tal</reg> nada tiene de sorprendente, y diálogos y
                    monólogos cuyo interés estriba en las peculiaridades del lenguaje en que están
                    escritos, que es el en que fueron hablados. Y creo que de dos males se escogió
                    el menor. </p>
                <p>Debiendo agregar aquí que no me guía en este caso un espíritu de regionalismo
                    estrecho y egoísta, sino un sentido de aprecio artístico muy defendible; sin
                    que, por otra parte, la tacha de regionalista aplicada <reg>a</reg> tontas y
                        <reg>a</reg> locas me asuste demasiado, pues sabiendo, como creo que sé, dar
                        <reg>a</reg> cada factor de los que familiarmente manejan mi criterio y
                    apreciación, su valor justo y exacto y profesando intenso amor <reg>a</reg> la
                    patria colombiana, no me parece pernicioso, ni menos peligroso, que cada cual lo
                    tenga también en debida proporción, por el lugar en que nació y por las gentes,
                    escenas, costumbres, paisajes y territorios con que entró desde la infancia en
                    más íntima comunicación y familiaridad; y se me alcanza que proscribir y
                    anatematizar este sentimiento natural y respetable, bajo máscara de un
                    patriotismo tan estéril y platónico como rimbombante y con innegables propósitos
                    de explotación, no deja de ser tarea ingrata y poco envidiable. </p>
                <p>Si mis temores se realizan -lo que Dios no quiera- el círculo de lectores de
                        <name>Frutos de mi tierra</name> se restringirá considerablemente, en
                    detrimento de la fama de <persName>Carrasquilla</persName>; más, como éste se
                    halla en todo el vigor de la edad y ha tomado en serio la vida, es justo esperar
                    que, dueño <reg>ya</reg> de la popularidad en su terreno y con fuerzas sobradas
                    para mayores hazañas, querrá buscar lectores y reputación <reg>fuera</reg>de
                    nuestras breñas. No dudo que ha de lograrlo, si para ello combina y explota
                    materiales de observación y trabajo que hoy más que nunca están <reg>a</reg> su
                    alcance. </p>
                <p>Por el triunfo que ha de conquistarle la publicación de este libro, y por los
                    que, mediante Dios y su propio esfuerzo, habrán de corresponderle después, le
                    envío desde aquí mis más cordiales parabienes. Todo nuevo esfuerzo que él haga,
                    todo aplauso que obtenga, acrecerán la gloria de la patria y de
                        <geogName>Antioquia</geogName> y serán motivo de regocijo especial para sus
                    amigos. Desde ahora me identifico en pensamiento con los lectores que han de
                    entender y estimar intensamente el libro que, por distinción tan inmerecida como
                    apreciada por mí, me ha tocado presentar al público; y ruego al ausente amigo
                    que, excusando la pobreza de ingenio y el poco acierto con que he desempeñado la
                    tarea -en la cual he querido reducirme <reg>a</reg> consideraciones generales
                    para dejar <reg>a</reg> los lectores el placer de sorprender, una <reg>a</reg>
                    una y con su propio criterio, libre de todo prejuicio nacido de ajenas
                    apreciaciones de detalles, las bellezas del libro,- vea en mi esfuerzo una
                    pequeña prueba del aprecio en que tengo su obra literaria, así como una
                    gratísima ocasión de recordarle mi antigua <reg>e</reg> invariable amistad, ya
                    que, felizmente, puedo desde mi oscuridad decir con el glorioso creador de
                        <name>Hamlet:</name>
                </p>
                <p><foreign>«I count myself in nothing else so happy </foreign></p>
                <p><foreign>As in a soul remembering my good friends.»</foreign>
                </p>
                <p><geogName>Medellín</geogName>, <date>18 de Enero de 1896</date>. <persName>PEDRO
                        NEL OSPINA</persName>. </p>
            </div>

            <div>
                <p><hi rend="italic">NOTAS DE UNA EDICIÓN DIGITAL</hi></p>
                <p>Quizá, nunca en mi vida había hecho un homenaje a alguien. Al menos, no de este
                    tipo. A mis 30 años de edad, quise enrutar la existencia para de alguna u otra
                    forma, hacerle un reconocimiento a un hombre, que, aunque no lo conocí a él ni
                    en la Antioquia de su época, me ha permitido disfrutar la cotidianidad de mis
                    días.</p>
                <p>Soy oriundo de Medellín y me siento orgulloso de ello. Tengo impregnada la
                    esencia de eso que a lo largo del tiempo se ha denominado como paisa, con todas
                    las connotaciones negativas y positivas que traiga en su andar. Soy un paisa
                    melancólico que halló en la literatura de Tomás Carrasquilla, un vehículo que
                    transporta en el tiempo y devuelve atrás tal vez unos 100 años en un territorio
                    que hábilmente supo él retratar en sus letras como una fotografía
                    inmarcesible.</p>
                <p>¿Qué mejor alimento para la melancolía que el poder imaginar cómo era la vida
                    hace un siglo atrás? ¿Qué mejor nutrición que recorrer a pie esos sitios físico
                    o metafísicos que aún existen sobre los orígenes de la ciudad, de los orígenes
                    de lo que soy? Gracias a obras como Frutos de mi Tierra, puedo hacerlo de forma
                    silenciosa y recrear en mi mente, esos cuadros de costumbres tan cotidianos que
                    han ido mutando paulatinamente.</p>
                <p>No pretendo instaurar una licencia poética en estas líneas, solo quiero exponer
                    brevemente la sensación que me genera el saber que este trabajo recopila lo que
                    siento en mis entrañas. Antes de continuar y escabullirse en los relatos de
                    Carrasquilla, otro paisa de a pie, es importante mencionar que esta edición
                    digital más que cumplir con unos lineamientos académicos para la obtención de un
                    título, se desarrolló como un dispositivo político de memoria que le permita a
                    las nuevas generaciones venideras, acceder al pasado de la ciudad que habitan de
                    la mejor forma que la contemporaneidad ofrece: la digitalidad.</p>
                <p>Al realizar la edición digital sobre esta obra icónica, estoy contribuyendo
                    sustancialmente no solo la posibilidad de digitalizar y estructurar un
                    documento; también, intento plasmar el ejercicio idiomático de poner en palabras
                    del hoy, las expresiones coloquiales con que fueron empleadas para redactar este
                    libro y que hicieron parte de lo habitual a finales del siglo XIX. Como es de
                    suponer, cada época tiene sus propias configuraciones en el uso del lenguaje,
                    algo propio de una entidad viva como el español. </p>
                <p>Intentando no ser muy agresivo con estos cambios, solo modernicé algunas
                    expresiones que pudieran confundir al lector digital desprevenido o que, con
                    exactitud, estaban transgrediendo las normas ortográficas que sirven de pilares
                    de sostenibilidad en el castellano. Por lo demás, quise dejar intactas algunas
                    expresiones o formas onomatopéyicas de describir sonidos, pensamientos o
                    vocalizaciones. Hace parte innegable de la identidad antioqueña y decidí
                    conservarlas.</p>
                <p>Por lo demás, solo queda esperar con ansias que las personas propias de aquí o de
                    otra localidad, decidan emprender una aventura literaria y compartan la
                    experiencia de viajar, conocer nuevos espacios o sentir los aromas sin tener que
                    desplazarse de sus sitios y máxime, sin tener que dejar de lado sus
                    computadores, celulares o lectores de libros electrónicos, tan necesarios en
                    esta ocasión para acceder al contenido de este e-Pub. Bienvenidos.</p>
                <p><geogName>Medellín</geogName>, <date>02 de julio de 2022</date>. <persName>CARLOS
                        AMÓRTEGUI ÚSUGA</persName>. </p>

            </div>
            <div>
                <p><hi rend="italic">I</hi></p>
                <p><hi rend="italic">POR LA MAÑANA</hi></p>
                <p>Por la puerta que comunica el cuarto del zaguán con los corredores del patio,
                    salió <persName>Agustín Alzate</persName>, en camiseta y arrastrando
                    desaforadamente las chancletas de tapiz. </p>
                <p>-<reg>¡</reg><persName>Nieves!<reg>¡</reg> Nieveees!</persName> -gritó
                    espeluznado de la pura incomodidad. </p>
                <p>-Allá voy, hermano, -contestaron de adentro. <persName>Agustín</persName> se
                    paseó resoplando y rascándose. </p>
                <p>Oyóse <reg>a</reg> poco ruido de alpargatas, y apareció en el corredor una
                    mujercita clorótica, medio gibada, delgaducha, cabello ralo, cara que no fuera
                    mala <reg>a</reg> no tener la boca torcida, que parecía vieja y joven
                        <reg>a</reg> la vez, vestida con traje de percal desteñido, la cual
                    mujercita traía una taza de café. </p>
                <p>-No te he mandao, sinvergüenza, -berreó él, con los ojos brotados y zapateando en
                    cuanto la vió,- <add>¿</add>no te tengo dicho que no me dejés entrar las negras
                        <reg>a</reg> mi cuarto? </p>
                <p>-<add>¡</add>Hermano! -exclamó <persName>Nieves</persName> muy sorprendida.-
                        <add>¿</add><reg>de dónde</reg> saca usté eso? </p>
                <p>-<add>¿</add>De dónde?... <add>¡</add>Vení negámelo! </p>
                <p>-Mi palabra, hermano, <add>¡</add>mi palabra!... Yo misma arreglé el cuarto... y
                    nadie más ha <add>¡</add>dentrao! </p>
                <p>-Y entonces, ¿por qué está todo pasao <reg>a</reg> cebolla y <reg>a</reg> cocina? </p>
                <p>-Eso es parecer suyo, hermano, porque ni <persName>Carmen</persName> ni
                        <reg>doña</reg> Bernabela han dentrao. </p>
                <p>-Sí entraron, embustera, <add>¡</add>porque una almuhada tiene un parche de
                    tizne!... <add>¿</add>O es que vos no te lavás las manos? </p>
                <p>-<add>¡</add>Cómo <reg>no</reg>, hermano! Vea -dijo mostrándole la palma de la
                    que tenía libre. </p>
                <p>-<add>¡</add>No te las lavás, cochina! -replicó él sin dignarse <add>a</add>
                    mirar,- y por eso me empuercates toda la cama. </p>
                <p>-Vea, hermano: ese tiznao será de otra cosa.... <reg>T</reg>al vez eso que se
                    unta en el pelo.... </p>
                <p>-<add>¿</add>Quién te lo estaba preguntando? <add>¡¡</add>Echá acá!</p>
                <p>Y le arrebató la taza, derramando un poco sobre las rebanadas de pan. </p>
                <p>-Gass! -dijo él escupiendo el primer trago, no bien se lo echó.- <add>¡</add>Esto
                    es una porquería!... </p>
                <p><add>¡</add>Esto está humao!. <add>¡</add>Tomá llevate eso!</p>
                <p>-<add>¡</add>Hermano, por Dios!... <add>¡</add>Pero si lo hice como lo hago
                    siempre!. <add>¡</add>Si yo no le sentí humo!</p>
                <p>Y le recibió la taza y probó. </p>
                <p>-<add>¡</add>Desasiada! -gritó él dando terrible zapatazo. ¿No te tengo dicho que
                    no me probés mis comidas? <add>¡</add>Sobrao tuyo será lo que me traés todos los
                    días! </p>
                <p>-<add>¡</add>Virgen santa, hermano! -repuso <persName>Nieves</persName> agachando
                    la cabeza.- <add>¡</add>Usté sí que saca cosas!... </p>
                <p>¿No ha visto, pues, que yo prebo todo aparte? Como no lo quiso, por eso probé. y
                    humao no está. </p>
                <p>-<add>¡</add>Quitate de mi vista, maula! </p>
                <p>-Y qué le parece, hermano, que ahora no hay más leche pa hacerle más café... </p>
                <p>¿Quiere chocolate, pues? </p>
                <p>-<add>¡</add><reg>No</reg>!<reg>¡</reg> No quiero nada!. Me voy para un hotel,
                    pues hasta hambre se pasa en esta maldita casa!. Ya se ve: <add>¡</add>ni cama
                    limpia le ponen <reg>a</reg> uno!</p>
                <p><persName>Nieves</persName> salió con las lágrimas en los ojos. </p>
                <p>-<add>¡</add>Vení acá! -gritó él.- <add>¡</add>Andá lavate esas manos pa que me
                    vengás <reg>a</reg> quitar esas indecencias de la cama! Anoche no pude dormir
                    con la edentina.... Y mirá: si vuelvo <reg>a</reg> encontrar esos parches....
                        <add>¡</add>ya sabés! </p>
                <p>Y el señor, pisando y resoplando muy recio, volvióse <reg>a</reg> su cuarto. </p>
                <p>Eran las cinco y media de la mañana. <persName>Agustín</persName> abrió los
                    cristales de los postigos, y la luz, filtrándose por el encaje blanco de las
                    cortinas, alumbró la estancia. </p>
                <p>Era ésta espaciosa y alta; el cielo raso blanquísimo y con uno <reg>a</reg>
                    manera de quinqué, de pantalla opaca con tilindajos de cristal. Tapizaba las
                    paredes papel de afelpadas floronas y filetes dorados; adornábanlas grandes
                    oleografías, en marcos de gruesa moldura, dorada también, que representaban,
                    unas <reg>a</reg> los soberanos de <geogName>Italia</geogName>, y otras
                        <reg>a</reg> unos frailes alegres paladeando sendas copitas de lo añejo. La
                    cama, al frente de la puerta del zaguán, con la cabecera arrimada <reg>a</reg>
                    la pared, en medio de dos cómodas gemelas y con la mesita de noche <reg>a</reg>
                    la derecha, parecía una mamá rodeada de sus hijas; las cuatro, de comino crespo
                    y muy buena hechura, hacían flux y llenaban el testero. El lado de la calle lo
                    ocupaba una tarima, -turquesa que llaman por aquí,- vestida de lanilla verde y
                    con cojines de lo mismo, sobre la cual están los blancos de la cama, los
                    almohadones y el rollo, ahorcado con cintas en las puntas, todo de lino y de
                    letines, muy bien puesto y encarradito, pues estos trebejos poco más se usan
                    acá, como no sea para emperejilar las camas.</p>
                <p>Por el lindero del zaguán sigue un escaparate de perchas, muy grande y mejor
                    trabajado; después la puerta y <reg>luego</reg> el lavabo, que, fuera de lo
                    necesario, tiene de cuanto Dios ha criado en frascos, botes y cepillos. Dos
                    mecedoras de junco, «una mesa redonda», un reloj pequeño de bronce sobre una
                    cómoda, y un frutero de camargo sobre la otra, completan el mobiliario, el cual
                    se asienta en tapiz envigadeño de cabuya, de fondo oscuro, <reg>a</reg> listones
                    rojos y verduscos.</p>
                <p>Nada que huela <reg>a</reg> libro, ni <reg>a</reg> impreso, ni <reg>a</reg>
                    recado de escribir. Pulcritud, simetría y brillo, eso sí, por todas partes. </p>
                <p><persName>Agustín</persName> vierte la jarra de porcelana azul en la taza idem de
                    idem, y, con mucho estregamiento, jabonaduras y pujidos, sin derramar una gota,
                    se echa un lavatorio. Después de bien enjugado, espuma el jabón, saca de un
                    cajoncito las navajas, se da unos brochazos por la cara, infla el cachete, y, la
                    navaja rapando, la esponja secando, pronto está aquel rostro como repulido con
                    papel de lija. Seca y asienta con sumo cuidado la herramienta, y, cada cosa en
                    su estuche, vuelve al cajón <reg>a</reg> alinearse con la equidistancia y
                    paralelismo que en todo pone <persName>Agustín</persName>. De una caja salen
                    unas barras con aforros de papel plateado; la dentadura de carey se mete por
                    entre la cerrada y rucia greña; la barrita va pasando, va pasando, con mucha
                    maña, por encima del lomo del peine, y lo rucio se ennegrece y relumbra. Cuando
                        <persName>Agustín</persName> considera que todo está parejo, toma otro
                    peine, se aparta un tantico, se plantifica ante el espejo, guiña los ojos,
                    estira la trompa, y en la propia mitad se abre la carrera, -no muy blanca que se
                    diga;- peina <reg>a</reg> lado y lado para abajo, ataca <reg>luego</reg> para
                    arriba, y el copete queda como sacado <reg>a</reg> pulso. Siguen perilla y
                    bigote, con pintura, aceitada y afilamiento. </p>
                <p>Primero faltaría el sol que esta operación cada mañana. </p>
                <p>Como era día de arreglar el almacén, había que ponerse traje que viniera al caso,
                    y al efecto, sacó del escaparate un terno color de algarroba, <reg>a</reg>
                    listas diagonales más claras, y de saco <reg>a</reg> la D’Orsay, pues
                        <persName>Agustín</persName> no usa sino pieza de entalle y faldas. </p>
                <p>Al fin, después de muchas estiradas de camisa y apretamientos de hebillas y
                    tirantes, guardó los pantalones que cambió, -que eran los con que se levantaba,-
                    les marcó el doblez <reg>a</reg> los que se puso, cerró bien cómodas y
                    escaparate, alineó y puso en orden los cachivaches del lavabo, se cepilló, se
                    echó pestorejos y soplidos aquí y allá, dió cuerda al reloj de oro, y después de
                    ponerse el brillante sombrero de copa, bastón en mano, se dió ante el espejo los
                    últimos perfiles. </p>
                <p>-<add>!</add><persName>Nieves</persName>, caminá arreglá esto! -gritó, una vez en
                    el corredor, con bronca voz de mando. </p>
                <p>-Allá voy, hermano. </p>
                <p>Tomó el portante, camino del almacén. </p>
                <p>¡Tendría qué ver que en un Departamento de <geogName>Colombia</geogName>, la
                    demócrata, <add>¡</add>resultase alguien con aires de realeza! Vaya si tendría! </p>
                <p>Pues es que <persName>Agustín Alzate</persName> tiene una tiesura, <add>¡</add>un
                    pendoleo de brazos, un andar y un compás tan dinásticos! </p>
                <p>Y sobre lo que él se procura, el cuerpo que le ayuda: alto como un granadero,
                    cenceño como un venado, el ojo pardo y saltón, largo el pescuezo, nariz medio
                    corva, ensanchada <reg>a</reg> toda hora y como aspirando malos olores, boca
                    desdeñosa, entrecejo fruncido, dientes montados en oro, bigotes <reg>a</reg> lo
                        <addName>Napoleón III</addName>, cetrina la color y un tanto rugosa y
                    acartonada la piel. Destellos de azabache lanza su becerruno calzado;
                        <reg>a</reg> su ropa, flamante siempre, ni leve peluzilla se le pega, ni
                    átomo de polvo la empaña; su camisa, última expresión de lo níveo, parece
                    tallada de puro tiesa. Gasta en sus palabras la concisión del magnate; no cede
                    la acera al más pintado; echa <reg>a</reg> codazos al que se la disputa, y se
                    pasa <reg>a</reg> la opuesta por no darla <reg>a</reg> las señoras; no saluda
                        <reg>a</reg> nadie; mira <reg>a</reg> pocos, y <reg>a</reg> esos de mala
                    cara. No tiene más relaciones que las comerciales; no fuma; llueva que truene,
                    se baña <reg>a</reg> las cuatro; en su casa le llaman «Agusto,» y los sastres le
                    tiemblan, porque no hay obra que le satisfaga.</p>
                <p><persName>Nieves</persName> entró <reg>a</reg> la pieza, armada de la escoba de
                    esparto para barrer paredes, del cepillo encabado para escobillar el tapiz, y
                    del trapo sacudidor. Aunque no había para qué, sacudió por los rincones y por
                    detrás de los cuadros; cepilló luégo hasta sacar la tongada al corredor; por sí
                        <reg>o</reg> por <reg>no</reg>, pasó el trapo por las cubiertas de hule de
                    cómodas y mesa; azotó el mobiliario, y, por último, estregó la gran luna del
                    espejo y sopló el lavabo, sin tocar las menudencias, porque le estaba prohibido. </p>
                <p>-¿Hoy como que amaneció el Cónsul con el güevo? -chilló la voz áspera de una
                    mujer que entraba al cuarto. </p>
                <p>-Sí, <addName>Minita</addName>, -contesto <persName>Nieves</persName> quitando la
                    funda del tizne; <add>!</add>hoy está con la vena! </p>
                <p>-De la cama le oí los berridos <reg>a</reg> ese grosero... <add>¿</add>Y qué fue
                    lo que le aconteció? </p>
                <p>-<add>¡</add>Pues nada, holita! -repuso la arregladora mostrando la funda.
                        -<reg>Ve</reg>: <add>¿</add>por este suciecito fue todo...! y que no durmió
                    por eso<del>....</del>! <add>¡</add>Y de bravo se le metió que el café estaba
                        humao!<del>... </del></p>
                <p>¡Ave María!<add>¡</add> Es que es tan trabajoso! </p>
                <p>-<add>¡</add>Y vos tan oveja.... que te la <reg>dejás</reg> pinchar de estos
                    demonios!... <add>!</add>Te tratan pior que <reg>a</reg> mí, que es cuanto se
                    puede decir!...<add>¡</add>Y no te vale: mientras más te cargan, más te les
                    agachás! </p>
                <p>-<add>¿</add>Pero yo qué voy <reg>a</reg> hacer, holita? Si le contesto
                        <reg>a</reg> mi hermano, pior se pone. <add>¿</add>Y qué saco con eso? Mi
                    hermana también es trabajosa <reg>a</reg> ratos.... Pero <reg>mas
                    que</reg>tienen sus cosas malucas, ellos siempre son formales con nosotras,
                    y.... </p>
                <p>-<add>¿</add>No te digo, ala? -interrumpió <addName>Minita</addName> furiosa. -Si
                    vos sos un tronco de <add>¡</add>mostrámela! Nos tratan como mulas </p>
                <p>de carga!... <add>¡</add>Nos mantienen pisadas! (haciendo ademanes de machucar).
                        <add>¡</add>Y que les sirvamos de rodillas!... Esa es la formalidá que les
                        encontrás<del>!</del><add>.</add>
                    <add>¡</add>A mí me tienen tan jaita, tan desesperada estos malditos! </p>
                <p>-<add>¡</add>Ave María, <addName>Minita</addName>! Usté si.<del>!</del></p>
                <p>-<add>¡</add>Vos qué otra cosa vas <reg>a</reg> decir, almártaga! Si vos tenés la
                    culpa de todo! </p>
                <p><persName>Nieves</persName> no replicó, porque sabía que <addName>Mina</addName>
                    (diminutivo tierno de <persName>Belarmina</persName>), en tocando este punto,
                        <reg>ya</reg> no estaba en sus cabales. </p>
                <p>Era la señorita <persName>Belarmina</persName> larga, huesosa y alambrada, los
                    brazos nudosos como rejos tiesos, los hombros encaramados y contraído el pecho,
                    la cara angulosa y juanetuda, chapas pintadas, ojazos profundos, de mirar
                    cortante, nariz pico de loro, boca hundida, dientes calzados con amalgama, voz
                    como graznido, y capul indómita y flechuda. </p>
                <p>En la mañana de que se trata vestía traje de muselina que fue negra, muy raído y
                    roto por los codos; calzaba chinelas de pañete, no muy nuevas; y como se agitaba
                        <reg>tanto</reg>, parecía una gallinaza en riña.</p>
                <p>La cual, viendo el silencio de <persName>Nieves</persName>, exclamó al fin: </p>
                <p>-<add>¡</add>Bien <reg>haces</reg> en fruncirte el pico, animal! Ya se ve:
                        <add>¿</add>vos qué? Para vos lo mismo es, con tal que les lambás. </p>
                <p>Tampoco contestó, y <addName>Mina</addName> agregó: </p>
                <p>-<add>¡</add>Valiente vida!. No sé cuál me tiene más ética, si el viejo
                        <reg>o</reg> la bollona. Allá verés: hoy es</p>
                <p>el día de las bullas con el misté; <add>¡</add>allá <reg>verás</reg> que el
                    Cónsul nos va <reg>a</reg> tragar!</p>
                <p> Es decir, ni lascocineras; porque las cocineras el día que se aburren se largan. </p>
                <p>En el corredor se oyó un ruido entre carraspeo y tos, y <reg>luego</reg> zumbido
                    de faldas y pisadas. La despechada <addName>Mina</addName>, en cuanto lo oyó,
                    puso punto en boca y salió apresurada, <reg>a</reg> tiempo que una señora
                    entraba. </p>
                <p>-<persName>Nieves</persName>, -dice ésta en tono reposado: -apenas arregle aquí,
                    póngase <reg>a</reg> arreglar la sala, y quite las fundas, que mañana me dijo mi
                    siá <addName>Chepa</addName> que venía. </p>
                <p>-Bueno, hermana, -contesto <persName>Nieves</persName> muy humilde,<reg>a</reg>
                    la vez que alisaba el tendido de la cama y formaba bien las esquinas de los
                    colchones, según el mandato expreso de <persName>Agustín</persName>. </p>
                <p>-<add>¡</add>Hacele bien hechas las punticas; si no, te come aquél! -dijo la
                    señora, muy sonreída, al ver el cuidado que <persName>Nieves</persName> empleaba
                    en la operación. </p>
                <p><add>¡</add>Figúrese cómo es él de discontento! -contestó ésta alzando la cabeza,
                    como iluminada de repentina alegría. </p>
                <p>No era para menos, que <reg>ya</reg> se estaba temiendo que su hermana se
                    levantara también «en el rucio,» como los otros; y cuando esto sucedía, que no
                    era pocas veces, quedaba <reg>a</reg> tres fuegos esta alma de Dios. </p>
                <p>La señora se dirigió al corredor de la cocina, en busca del chocolate. </p>
                <p>Por lo gordota, cogotuda y campante, bien se conocía que la señora «vendía al
                    contado»: el talle corto, rollizo y papujado lo ceñía un saco de linón blanco,
                    con golas de franja y listicas caladas; desde el remeneante y altísimo caderamen
                    pendía y se desparramaba en amplios pliegues una falda de lanilla azul fuerte,
                    bajo la cual se agitaba un torbellino de almidonados trapos. Eran los brazos
                    molledones y tronchos, las manos pompas y con muchas sortijas. El rostro,
                    pintoresco en sumo grado: de la papada al remate de la frente, y de oreja
                        <reg>a</reg> oreja, capa heroica de polvos; en cada moflete, encendido
                    parche de vinagre rojo; arribita del labio superior y <reg>a</reg> la izquierda,
                    un lunar de relieve con pelos; cejas abundantes y muy bien engrasadas; ojos
                    ígneos, negros y rasgados, llenos de juventud, que lo mismo se humedecían que
                    chispeaban <reg>a</reg> la menor causa; nariz chata y bronca; labios gruesos,
                    hendido el superior, que, con su excesiva movilidad, dejaban ver unos dientes
                    amarillentos, bien conservados y parejos. </p>
                <p>Lustrado con betún parecía el pelo, que se torcía detrás de las orejas, formando
                    dos riscos adelante, se atrincaba atrás en dos trenzas, para cruzarse en
                    abultada moña, rellena de elementos extraños. Tiene abajo del cogote un morrito
                    de grasa, una sarta de corales chamizudos en la llena garganta; dos sortijas de
                    pelo, -de esas que llaman cachacos,- en cada sien; zarcillos de pensamiento con
                    centro de piedra; y sobre la moña una peineta cartagenera que en letricas de oro
                    reza: </p>
                <p><persName>«Filomena Alzate».</persName></p>
                <p>Con el último trago del chocolate se levantó Filomena y sacó del bolsillo del
                    traje un portamonedas de mallas de acero. </p>
                <p>-Tomá, hole, -dijo dirigiéndose <reg>a</reg>
                    <addName>Mina</addName> y poniéndole en la mano, según iba enumerando: - Los
                    tres riales para el <reg>mister</reg> de <persName>Agusto</persName>; los dos
                    para los güevos.... </p>
                <p><add>¡</add>Y que tánto para lo uno, y que cuánto para lo otro, y que un real
                    para aguacates, hasta completar doce. </p>
                <p>-Con esto no alcanza, -objetó <add>Mina</add>. -No hay sino maíz y frisoles:
                        <add>¡</add>de todo lo demás hay que comprar, hasta dulce!</p>
                <p>-Pues <reg>ahí</reg> te encimo dos riales. </p>
                <p>-Tampoco hay: ¿no sabe que todo está muy caro? </p>
                <p>-Pues usté verá cómo hace, pero más no le doy. ¡Imposible aguantar un platal
                    todos los días! </p>
                <p>-Pues verá que no alcanza. </p>
                <p>-¿Y cómo <reg>a</reg>
                    <persName>Nieves</persName> sí le alcanza? </p>
                <p>-<add>¡</add>Es que esta semana está más caro todo! </p>
                <p>-Aunque esté. </p>
                <p>Y sin más replicar, se retiró <persName>Filomena</persName> remeneándose;
                    envolvióse en un «pañolón de abrigo,» apizarrado y con chillona guarda colorada,
                    y, contoneo va y contoneo viene, tomó la calle, pues la señora era comercianta
                        <reg>o</reg> cosa así. </p>
                <p>Ella que sale y <addName>Mina</addName> que se dispara al cuarto, exclamando: </p>
                <p>-<add>¡</add><reg>Ve</reg> las cosas de aquella hambrienta! -y tiró los reales
                    sobre la cama. -<add>¡</add>Dizque ridículos catorce riales para hacer hoy el
                    mercao!... <add>¡</add>Y vos tenés la culpa, so atembada, que te ponés
                        <reg>a</reg> tasales el chimbo <reg>a</reg> estos lambrañas! </p>
                <p>-Vea, <addName>Minita</addName>, no se confunda... Cómpreles <reg>a</reg> ellos
                    sus cuidos, que <reg>ahí</reg> comemos nosotras cualquier cosa. </p>
                <p>-<add>¡</add>Esto es lo que más injuria me da! -chilló <persName>Belarmina
                    </persName>agarrando <reg>a</reg> la otra por el pelo y tirando <reg>a</reg>
                    toda gana. -¡Esta animal de cuatro orejas!... Como los tenga bien jartos, aunque
                    nosotras vivamos muertas de hambre! <reg>Ahí</reg> te dejo tus catorce riales pa
                    que <reg>hagas</reg> vos el milagro. </p>
                <p>-Sí, <addName>Minita</addName>, no se noje por eso... ¿No le he dicho, pues, que
                    yo le despacho <reg>a</reg>
                    <persName>Carmen</persName>
                    <reg>mas que</reg> no sea semanera? Váyase tranquila <reg>a</reg> su costura. </p>
                <p>Nada tranquila que salió. </p>
                <p>Por orden superior, emanada de <persName>Agusto</persName>, las dos se alternaban
                    por semanas en el desempeño de la casa, tocándole <reg>a</reg> la una arreglo y
                    aseo, y <reg>a</reg> la otra lo referente <reg>a</reg> comida. Despachar lo
                    último llamaban ellas ser semanera; pero casi siempre
                        <persName>Nieves</persName> lo hacía todo, si bien <addName>Mina</addName>
                    era la responsable en su ramo y período respectivos. </p>
                <p><reg>Luego</reg> que el cuarto de <persName>Agustín</persName>quedó como unas
                    platas, salió <persName>Nieves</persName> para la despensa, en donde, ayudada de
                    un puñado de maíz, que era su aritmética, ajustó con <persName>Carmen</persName>
                    el negocio de la compra. </p>
                <p>En seguida se cogió el cabello, <reg>a</reg> todo correr; se medio lavó, y, con
                    los útiles del caso, dejando en la puerta las alpargatas, para no ensuciar el
                    tapiz, entró <reg>a</reg> la sala. </p>
                <p>La cual se abría los domingos, sin que la viesen más que los transeúntes que
                    ojeaban por las ventanas, y doña Chepa Miranda, única persona que visitaba la
                    casa. </p>
                <p>Tiene el salón dos ventanas <reg>a</reg> la calle, puerta <reg>a</reg> la pieza
                    que tan impropiamente llamamos antesala, y la de entrada; las cuatro con
                    cortinas caladas de dibujos color de calostro y fondo granate, colgadas de una
                    tira de latón dorado con relieves, recogidas en ganchos de flores de loza y
                    atadas con cordones rematados en borla. El cielo raso tiene friso y tres
                    rosetones de estuco, y cada rosetón una bomba color de rosa.</p>
                <p>El papel es rojo con arabescos de oro. Pegados <reg>a</reg> las paredes se atoran
                    un juego compuesto de doce silletas, cuatro sillas y dos divanes, de madera
                    negra y acolchado de seda encarnada, y cuatro consolas, negras asímismo, de
                    estilo rococó y con muchas calcografías de nidos y pajarracos. Correspondiendo
                        <reg>a</reg> cada una de <reg>aquellas</reg>, y ligeramente inclinado,
                    cuelga un espejo oval, de una vara de altura, con marco gordo, dorado y
                    copetudo. En el centro, mesa oblonga, hermana de las consolas, tapiz de pelo,
                    con medallones rojos y festones de margaritas, añadido en cuatro tiros y medio.
                    Todo nuevo, puesto <reg>a</reg> codal y escuadra, con esa afectación, esa
                    simetría sistemática que quita <reg>a</reg> los muebles su lenguaje <reg>e</reg>
                    imprime <reg>a</reg> las habitaciones cierto aire de arreglo de iglesia.</p>
                <p>Ocho diosas de yeso, convertidas en payasas, adornan las consolas.
                    <add>¿</add>«Pues no ve?<add>!</add>
                    <persName>Agusto</persName> que fue <reg>a</reg> comprar esas monicongas tan
                    indecentes!» y <reg>a</reg>
                    <persName>Filomena</persName> le dió tantísima vergüenza, que vino en ponerles
                    enaguas de percalina rosada y amarillas gorgueras de linón. ¡Bonita es ella para
                    desnudeces griegas! </p>
                <p>En medio de cada par de divinidades se levanta, de entre jardinera de porcelana,
                    un frutero de camargo, con pintura de carmín, ocre y verdacho, fabricado por
                        <persName>Agusto</persName> y <persName>Nieves</persName>; sobre la mesa
                    central, otro altísimo y puntiagudo, de igual material <reg>e</reg> igual
                    procedencia. ¡Cuidado no los picoteen el par de toches disecados que se están
                    posaditos en los ganchos del cortinaje de la antesala! </p>
                <p>Pasó <persName>Nieves</persName>
                    <reg>a</reg> esta pieza. De Dios y su santa ayuda había menester para sacudir y
                    volver <reg>a</reg> ordenar todo aquello. Dos mesas y una cómoda atestadas:
                    cofrecitos de conchas, perritos de loza, platicos de cristal, copas,
                    florerillos, canastillas de perfumería y otras cien cositas más. </p>
                <p>Todos los prodigios de la paja de trigo, de la viruta, del helecho, enmarcando
                    láminas realeras, formando las más extrañas creaciones, se apeñuzcan por ahí en
                    las paredes. Cáscaras de huevo forradas en junco, con muñequitos recortados, y
                    unidas en racimo, también hay; y canastillas-avisos de la Emulsión de Scott, de
                        <reg>a</reg> cuatro <reg>o</reg> cinco en sarta, también; y almanaques de la
                    misma Emulsión. </p>
                <p>En el centro de todo, cual cometa en constelado firmamento, se destaca, allá
                    sobre la cómoda, la vera efigie de <persName>Agusto</persName>, de tamaño
                    natural y de medio cuerpo. La valiente brocha de <persName>Palomino</persName>
                    lo representó sentado, en actitud meditabunda: la siniestra mano empuña el
                    bastón, mientras la diestra, cuyo correspondiente codo se apoya en un mueble
                    tendido de damasco carmesí, sostiene, <reg>a</reg> lo <persName>Julio
                        Arboleda</persName>, la egregia cabeza y ostenta la gran sortija de
                    esmeralda. Del escotado chaleco pende, en majestuosa onda, la leontina, que le
                    costó <reg>a</reg>
                    <persName>Agustín</persName>, trescientos pesos. </p>
                <p>En el costurero, donde jamás se cose, baja un poco el tono, si bien continúan la
                    Emulsión y la paja: «Esteras antioqueñas», unidas con trenza; par de turquesas,
                    de percal rojo, con sus respectivos cojines; taburetes de vaqueta pintada y con
                    grabados iluminados que suponen la historia de <persName>Colón</persName>;
                    almohadillas, -dormilonas que decimos por aquí,- pendientes de tres cordones y
                        <reg>a</reg> dos metros de altura, formando ringlera con unas muñecas muy
                    galanas, aseguradas del pescuezo; una jaula verde con canario, colgando de la
                    puerta-ventana; crochet en los taburetes, crochet en los cojines, crochet en las
                    dormilonas. </p>
                <p>Sigue después el cuarto de <persName>Filomena</persName>, que es muy lujoso;
                        <reg>luego</reg> el de <persName>Mina</persName> y
                        <persName>Nieves</persName>, con sus camitas de comino, tendidas con colchas
                    de muestrarios de percal, con un <addName>San Antoñito</addName> pesetero y una
                    Dolorosa <reg>a</reg> la cabecera de <persName>Nieves</persName>, y con dos
                    baúles y unos cajones vestidos. Síguele el «cuarto del rebrujo», con mucho
                    coroto y mayor orden. Allí está la máquina de coser, del número 8, que les
                    regaló <persName>Filomena</persName>
                    <reg>a</reg> «las muchachas», con tal que le hicieran los trajes y demás
                    costuras de la casa. Allí cose <addName>Mina</addName>, y
                        <persName>Nieves</persName> remienda y apedacea medias. </p>
                <p>Da este cuarto <reg>a</reg> un pequeño corredor, donde está el aguamanil de
                    verdad; al corredor sigue un patiecito, con el baño en la mitad, rodeado de
                    «azucenos de Obando» y con una rosa canaria enredada en las tapias. </p>
                <p>Barridas y arregladas estas piezas, tornó <persName>Nieves</persName> al aseo de
                    los corredores principales, que son muy espaciosos y alegres: tiestos con matas
                    en los bordes; guardabrisas entre poste y poste; las paredes, cubiertas con
                    papel-mármol y zócalo de balaustrada; Suiza y el Tirol, en hermosos paisajes,
                    prendidos con cinta roja y estoperoles de cobre; el patio, de menuda piedra y
                    levantado en forma elíptica, luce en el centro una columna coronada por un
                    jarrón, en cuya cuenca medra deshecha en ramos una «<reg>yerba</reg>de San
                    Juan,» la más hermosa de nuestras flores.</p>
                <p>Al través de los vidrios de la ancha puerta del comedor se ve una mesa con
                    apéndice en figura de meridiano en los extremos, tendida de alemanisco; en la
                    mitad, un taller giratorio, vacío y virgen; una frutera <reg>a</reg> cada lado,
                    con algunas naranjas lamosas y sendas piñas pudriéndose; seis servilletas
                    arrolladas en sus aros, puestas simétricamente; dos aparadores con mucha
                    cristalería, virgen también; dos cómodas adheridas <reg>a</reg> la puerta-
                    vidriera, donde se guarda la incólume vajilla; y tres bombas que no conocen
                    vela. Porque el comedor es para que se vea: el de verdad está atrás, en el
                    corredor de la cocina: una mesa cualquiera, tendida <reg>o</reg> sin tender,
                    donde comen <persName>Agusto</persName> y <persName>Filomena</persName> y
                    algunas veces <addName>Mina</addName>, que lo que es la otra, yanta siempre
                    junto al fogón. </p>
                <p>La casa, toda de comino, con muy buenas cerraduras, está pintada de verde, con
                    filetes de otros colores, y de «imitación madera crespa» en los tableros de las
                    puertas, exclusive la del comedor y las interiores, que están barnizadas. </p>
                <p>El esmeradísimo aseo, el arreglo prolijo, característicos de
                        <geogName>Medellín</geogName>, brillan en esta casa desde la pesebrera hasta
                    la calle, del callejón de «la puerta falsa» al lindero opuesto. </p>
                <p>Es muy central: en el riñón, como quien dice: Calle de las Queseras del Medio,
                    número 111. </p>
                <p>Y antes de enredarnos con esta gente, será bien dar un salto atrás, <reg>a</reg>
                    fin de cogerla desde sus pañales. </p>
            </div>
            <div>
                <p>FIN </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
